法國亞裔抗議新冠病毒引發的歧視 當地華人不敢戴口罩

法廣 - 時事與新聞直播 - 法國國際廣播電台

法國亞裔抗議新冠病毒引發的歧視
發表時間： 28/01/2020 - 16:30
更改時間： 28/01/2020 - 16:35

皮卡郵報涉事頭版：Alerte Jaune（黃色預警）
皮卡郵報涉事頭版：Alerte Jaune（黃色預警） 推特圖片
作者：
呢喃
出於自我保護意識，華人或者其他亞洲群體通常會想到佩戴口罩來減少被感染新冠病毒的幾率。然而近期一些事件讓人們把口罩放回了家中抽屜。

廣告

繼續瀏覽後續
近期不少在法華僑華人在思考是否，或者如何從法國購買醫用口罩，寄送給中國有需要的人群。然而淡定的不僅有法國衛生部長，法國民眾整體氣氛也是非常鎮定。面對中國人人佩戴口罩，大範圍封城，人們自我隔離，減少外出的現象，法國方面展現出的更多是不跟隨的態度。

閃爍着綠色十字燈的法國藥店的確已經斷貨了。包括巴黎在內的法蘭西島大區多個城市前幾日就出現了無醫用口罩可買的情況。法國國家藥店學會成員，法蘭西島大區藥店秩序紀律委員會名譽主席馬歇爾-弗拉斯表示，法蘭西島大區“大部分藥店缺乏口罩供應，尤其是FFP2型號（呼吸保護面罩，可過濾灰塵和病原）的口罩。因為沒有對目前的情況做準備，供應商甚至都沒有口罩可以提供了”。小巴黎圈內的眾多藥店工作人員表示，前來詢問醫用口罩的人群很多元，有擔心嬰兒健康的年輕父母，有擔心自己抵抗力不足以抵禦新型冠狀病毒的老年人，還有很多遊客。有藥店工作人員認為，巴黎人對於口罩的需求已經從“擔憂轉變成了一種精神狂熱”，“有點開始不太好控制了”。弗拉斯表示，還有很多前往藥店詢問口罩的人是在法華僑華人，他們知道中國出現了口罩荒，想要從法國購買口罩，寄送回祖籍國幫助那裡的人們。弗拉斯提示人們，新一批口罩將會在幾天之內到貨。

的確，在法民眾，尤其是巴黎人已經開始囤口罩，但街上很少看到佩戴口罩的人。在法國，佩戴口罩主要是在自身生病的情況下，防止傳染他人的一種方式，而非保護自己不受他人傳染，向來是“你生病，你帶口罩；我不生病，我為什麼要戴口罩”。況且本次新型冠狀病毒的死亡率和每年流感等各種疾病帶來的死亡率相比，還不足以讓法國人恐慌。法國衛生部長也屢次強調，佩戴在藥店購買的藍色醫用口罩，並不能防止健康人群被傳染，只能防止已經感染的人群再次把病毒傳播出去。因此“建議已經出現呼吸道感染癥狀的人群佩戴口罩，沒有出現癥狀者，戴（簡單的薄紙質藍色）口罩是沒用的”。法國政府安撫買不到口罩的民眾：“國家擁有數以千萬計的口罩存貨，如果真的有特殊健康危機出現，將滿足人們的需求，但目前法國並不是這個情況”，同時建議擔憂的人們，“目前已知信息顯示，人際傳播是可能的，但需要兩人距離非常近，一米之內接觸才有可能被傳染，而在路上行走，短時間內與人群接觸，或者擦肩而過，不構成問題”。
[\red]
如果說情況不同，習慣不同，政府引導方向不同尚可理解，那麼隨着新型冠狀病毒而來的針對亞洲面孔的意見則也在滋長。近幾天以來不少包括亞裔在內的法國人在推特，臉書等社交媒體上講述了他們親身或者遇見的針對亞裔臉孔的恐慌：一名男子在1月27日在其推特賬戶上描述了以下場景：他在乘坐巴黎地鐵一號線的時候，[red]一名女子看到地鐵里有5名中國人，因此大聲喊出，“天啊，不要”，隨後用圍巾捂住了自己的嘴巴和鼻子，拒絕上車。這名男子隨後評價表示，這屬於“新型冠狀病毒帶來的偏執妄想癥狀”。然而這5人是否真是中國人，還是僅是亞洲人，是否是法國亞裔，還是真是遊客，發布信息的男子也無從知曉。

亞洲臉就等於中國人，中國人就等於病毒嗎？法國多家媒體對新型冠狀病毒導致的歧視亞裔現象進行了關注，轉載了一名希望保持匿名的年輕女子在社交網絡上發布的信息：在這條信息里，她用一張白紙擋住自己的口鼻，只露出臉的上半部，擋住臉的紙上寫着：我不是病毒。她寫道：在面對新型冠狀病毒期間，尤其是社交網絡和一些媒體當中出現了對法國人刻板印象當中“看上去是中國人”的亞洲臉孔的歧視現象，用“中國人”來指代亞洲人，甚至有人因為自己帶着口罩，長着亞洲臉孔而被其他乘客趕下地鐵。她還指出，法國報紙“皮卡郵報”在1月26日的頭版頭條是一個亞洲女性戴口罩的照片，上面寫着“黃色預警”（該報當天社論題目為“黃色危險”）。她提醒人們，病毒沒有國籍之分，因此在社交網絡上發布了“我不是病毒”這個關鍵詞，呼籲人們，不要讓針對病毒的戰役，轉而成為種族主義情緒的培養皿。

1月26日，皮卡郵報刊登了解釋，稱“涉事文章傷害了一些社交網絡上的讀者...他們將本報的這篇文章用意和嚴重的亞裔種族歧視進行關聯，當然這並非我們的本意...本報在社論標題‘黃色危險’後面特意加了問號，就是為了與這種種族歧視偏見拉開距離，而‘黃色危險’這一詞是在19世紀末出現並得到發展的詞彙，警醒人們（西方）亞洲人主宰世界的危險...編輯部使用這一詞彙，正是為了讓人們不要出現非理性的恐慌”。

皮卡郵報這一風波得到了巴黎人報，BFM電視，LCI，RTL，赫芬頓郵報等的集中關注，報道中大量引述社交網絡上的信息和法國亞洲人的口述見證，不少見證人表示在街上正常行走，會被問及是否染病，是否吃一些奇怪的食物，自己在外出時不敢佩戴口罩，哪怕為了保護自己，也不敢戴，怕被認為是病毒攜帶者。“新型冠狀病毒肆虐給了種族歧視者一個很好的發泄借口”，也提到了華人商鋪尤其是中餐廳可能遭受的更嚴重衝擊。

武漢肺炎
法國
中國

支那狗柒出國際

抗疫保命
推翻暴政

老老豆豆 我俾人咁避都冇撚計

支持法國軍方入市區平亂

感謝黨囉
邊個叫你祖國咁撚偉大搞到全球病毒啊屌你老母

其他非中國裔華人，冇架啦

又黎’外國都係咁‘依招

有咩好笑，香港人Chinese樣去到都係比人笑，唔通歧視你之前問你拎passport睇左先咩？

日本人韓國人台灣人香港人越南人泰國人都中招
好無辜

其實好多法國人衛生意識好差
d人咳打乞嗤都唔會掩嘴
智撚障

D女話法國人好浪漫，巴黎好正，但明明巴黎又亂成街尿臭味，St.Peterburg乾淨好多

請廣傳

手足裝備抗沙士：防毒面具/濾罐 (型號/分析/用法/清潔全齊）

整體分析圖：
個別仔細分析：
護目鏡： /

VPN 大踢爆：

請大家廣傳，避免沉底

其實法國人不嬲閪 但主要原因係你唔識講法文 兩個世界

支那又成功爭取全體黃種人攬炒

佩戴口罩主要是在自身生病的情況下，防止傳染他人的一種方式，而非保護自己不受他人傳染，向來是“你生病，你帶口罩；我不生病，我為什麼要戴口罩"

其實呢個先係戴口罩嘅真正意義…...除非係醫護，要近距離接觸病人，先要保護自己